# Как стать системным администратором

## Домашнее задание:
- запустить Linux в виртуальной машине с помощью Vagrant;
- установить LAMP-стэк;
- установить Wordpress;
- установить Drupal.

## Системные требования:
- ПК с поддержкой технологии виртуализации;
- Git;
- Virtualbox, либо другая система виртуализации, например Hyper-V;
- Vagrant.

## Если не установлен Git
### Установка в Windows

Скачайте exe-файл с [cайта Git](https://git-scm.com/downloads) и запустите его. Это Git для Windows, он называется msysGit. Установщик спросит добавлять ли в меню проводника возможность запуска файлов с помощью Git Bash (консольная версия) и GUI (графическая версия). Подтвердите действие, чтобы далее вести работу через консоль в Git Bash. Остальные пункты можно оставить по умолчанию.

### Первоначальная настройка Git

Работа с любой программой всегда начинается с её настройки. Git можно настроить один раз и менять что-то только по мере необходимости.

Установка имени пользователя, от которого будут идти коммиты.

`git config --global user.name "User Name"`

Установка адреса электронной почты. Обратите внимание, что адрес должен совпадать с тем, на который зарегистрирован аккаунт в Гитхабе.

`git config --global user.email mail@gmail.com`

С помощью команды `git config --list` можно посмотреть список всех установленных настроек.

### Устанавливаем SSH-ключи

Чтобы работать со своего компьютера, иметь доступ к проектам, хранящимся на сервисе, выполнять команды в консоли без постоянного подтверждения пароля, нужно пройти авторизацию у сервера. В этом помогают SSH-ключи.

Каждый SSH-ключ содержит пару: открытый (публичный) и закрытый (приватный) ключ. Открытый ключ отправляется на сервер, его можно не прятать от всех и не переживать, что кто-то его увидит и украдёт. Он бесполезен без своей пары — закрытого ключа. А вот закрытый ключ — секретная часть. Доступ к нему должен быть только у вас.

Вы отправляете какую-то информацию на сервер, где хранится ваш публичный ключ, сервер понимает, что вы это вы, то есть идентифицирует именно вас, и даёт вам какой-то ответ. И только вы можете расшифровать этот ответ, потому что только у вас есть подходящий закрытый ключ. Получается что-то вроде связки логин-пароль только намного безопасней. Ваш пароль кто-то может узнать или подобрать, а чтобы получить ваш приватный SSH-ключ, злоумышленнику придётся взломать ваш компьютер.

Чтобы пройти авторизацию по SSH-ключу, его надо сгенерировать или найти уже ранее созданный ключ на своём компьютере.

Сначала проверим, есть ли уже на компьютере ключ. По умолчанию SSH-ключи хранятся в каталоге `~/.ssh`, поэтому нужно проверить содержимое этого каталога.

1. Открываем консоль.
2. Вводим `cd ~/.ssh`, чтобы перейти в нужный каталог.
3. Используем ls, чтобы увидеть список всех файлов в каталоге.

Ищем пару файлов с названиями вида имя и имя.pub. Обычно имя — id_rsa, id_dsa, id_ecdsa или id_ed25519. Файл с расширением .pub — ваш публичный ключ, а второй — ваш приватный, секретный ключ. Если таких файлов или даже каталога .ssh у вас нет, вы можете их сгенерировать. Для этого делаем следующее.

Открываем консоль и вводим команду:

```bash
ssh-keygen -t rsa -b 4096 -C "your_mail@example.com"
```

Указываем тот адрес электронной почты, который вводили при регистрации на GitHub.

- Далее нужно указать расположение файла для сохранения ключа. Если вы не введёте путь до файла и просто нажмёте Enter, ключ сохранится в файле, указанном в скобках.
- Теперь нужно установить пароль к вашему ключу и дважды ввести его. Если вы не хотите вводить пароль каждый раз, когда используете ключ, пропустите этот шаг, нажав «Enter», и ничего не вводите.
1. После того как создан ключ, его нужно добавить на GitHub. Для этого копируем его содержимое с помощью одной из следующих команд:
    - Если вы на Windows `clip .`
    - Для пользователей macOS `pbcopy .`
    - На Linux используйте `sudo apt-get install xclip`, чтобы установить необходимый для копирования пакет `xclip`, а затем введите `xclip -sel clip . Или введите команду cat ~/.ssh/id_rsa.pub, контент документа появится прямо в консоли и вы сможете скопировать ключ оттуда.`
    
    Можно пойти другим путём, открыть файл `id_rsa.pub` прямо в папке и просто скопировать содержимое оттуда.


## Virtualbox
- где скачать

## Hyper-V
### Проверьте следующие требования
- Windows 10 Корпоративная, Pro или для образовательных учреждений
- 64-разрядный процессор с поддержкой преобразования адресов второго уровня (SLAT).
- ЦП должен поддерживать расширения режима мониторинга виртуальной машины (VT-c на процессорах Intel).
- Не менее 4 ГБ оперативной памяти.

Роль Hyper-V невозможно установить в Windows 10 Домашняя.

### Включение аппаратной виртуализации

Прежде всего, вам необходимо включить аппаратную виртуализацию в настройках BIOS. При перезагрузки компьютера войдите в настройки BIOS. Для большинства компьютеров и ноутбуков, чтобы войти в BIOS во время перезагрузки (после появления логотипа устройства) достаточно нажать клавишу F1, F12 либо F9

Как только вы перейдете на страницу настроек BIOS, вам необходимо включить «Виртуализацию» . Каждый ПК имеет свое название технологии виртуализации, поэтому ищите «Intel VT-x», «Intel VT-d» или что-нибудь в этом роде. Перемещайтесь между различными меню, включите виртуализацию и затем сохраните изменения, нажав клавишу F10

### Включение Hyper-V с помощью PowerShell

1. Откройте консоль PowerShell от имени администратора.
2. Выполните следующую команду: PowerShellКопировать

```powershell
Enable-WindowsOptionalFeature -Online -FeatureName Microsoft-Hyper-V -All
```
Если не удается найти команду, убедитесь, что вы используете PowerShell от имени администратора.

После завершения установки выполните перезагрузку.

### Включение Hyper-V с помощью CMD и DISM

Система обслуживания образов развертывания и управления ими (DISM) позволяет настраивать ОС Windows и образы Windows. Помимо всего прочего? средство DISM может включать функции Windows во время выполнения операционной системы.

Чтобы включить роль Hyper-V с помощью DISM, выполните указанные ниже действия.

1. Запустите PowerShell или сеанс CMD от имени администратора.
2. Введите следующую команду: 

```powershell
DISM /Online /Enable-Feature /All /FeatureName:Microsoft-Hyper-V
```

### Включение роли Hyper-V через раздел "Параметры"

После включения аппаратной виртуализации в BIOS и перезагрузки компьютера вам нужно включить Hyper-V. Для этого воспользуйтесь комбинацией клавиш Windows + R и в открывшемся окне введите команду **optionalfeatures.exe** либо с помощью поиска в меню Пуск введите название **Включение или отключение компонентов Windows**. Или щелкните правой кнопкой мыши кнопку Windows и выберите пункт "Приложения и компоненты".

Прокрутите вниз и найдите опцию Hyper-V. Теперь установите все флажки в опции Hyper-V и нажмите кнопку ОК. После установки необходимых компонентов согласитесь на перезагрузку компьютера.

После завершения установки вам будет предложено перезапустить компьютер

## Vagrant
- где скачать;
- альтернативная ссылка, если получаем 404;

## Установка
- склонировать репозиторий
- ...

Для того, чтобы увидеть наши приложения в браузере: открыть файл 'C:\Windows\System32\drivers\etc\hosts' в режиме администратора, чтобы иметь возможность редактировать его, и добавь туда следующие строчки: <br />
- 127.0.0.1 wordpress.local
- 127.0.0.1 drupal.local

## Приложения:
- localhost:8080
- localhost:8080/phpmyadmin
- wordpress.local:8080
- drupal.local:8080